cd or cd~              - login inside  user from where you have to create directory                - 
cd / or cd ../ or cd ../.. - to root directories


User

switch to root         - sudo -i
switch to regular user - su username
create user            - adduser username 
                       - useradd username  ( then set passwd using) sudo passwd username
                       - useradd -m -s /bin/bash username
					   
listing user           - cat /etc/passwd
                       - getent passwd
					   
find root user         - head -1 /etc/passwd
created user           - tail -5 /etc/passwd 
delete user            - userdel username
delete user with home  - userdel -r username
view user details      - id username
to make user sudoers   - visudo (from root)

Group

create group           - groupadd groupname
list group             - cat /etc/group,  getent group, head -1 /etc/group ,tail -5 /etc/group
delete group           - groupdel groupname

add user to grp        - usermod -aG groupname username
delete user from grp    - gpasswd -d username groupname 
list specific group    - grep groupname /etc/group
check group            -getent group <groupname>


File permisssion

check default directory permisssion  - sudo ls -ld /usernam( to check the permission of directory
                                                            thats created when creating user)
check file permisssion    - ls -l
change owner of file      - sudo chown username filename ( give new username)
change group ownership    - sudo chgrp devops /home/aws/f1.txt
                            (using above comment change the group ownership so all the users in that 
                             group can access the specific file)	

                             

to set different permission - setfacl( set file access control) and getfacl( get file acl) are commands used to manage and view Access Control Lists (ACLs) so first 
of same file to different
group

install ACL                - sudo apt-get install acl

give permission           - setfacl -m u:username:permissions filename    eg ..setfacl -m g:morning_batch:r-- calculator.txt   ( -m means modify)

to check permission     - getfacl calculator.txt 
	

					
File compression:

calculator.txt

tar compress ----   tar cf name.tar files
                    tar cf calculator.tar   calculator.txt file1.txt
extract tar  ----   tar -xf name.tar
                    tar -xf calculator.tar

To Create zip files  ----  zip name.zip files
To extract zip files ----  unzip name.zip

To create gz file    ----  gzip filename  (gzip zipfile.zip (this gives a file zipfile.zip.gz))
To extract gz file   ----  gzip -d filename

 
upload vdo and img


